%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2018 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename

\documentclass[10pt]{article}

\usepackage[a5paper, margin=1cm]{geometry}

\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-paternault}

\setlength{\parindent}{0pt}

\begin{document}

\begin{exercice}[Dérivation]
  Dériver les fonctions suivantes.
      %\begin{enumerate}[label={$f_\arabic*(x)=$}]
      %  \item $3$
      %  \item $4x-1$
      %  \item $x^5$
      %  \item $3x^6$
      %  \item $4\sqrt{x}$
      %  \item $\frac{3}{x}$
      %\end{enumerate}
      \begin{itemize}
        %\item $4x^2-7x+1$
        %\item $x^8+3x^6-5x^5+1$
        %\item $\sqrt{x}+\frac{1}{x}$
        \item[$g_4(x)=$] $\frac{1}{4x}$
\begin{enumerate}[Méthode 1]
\item Écrivons la fonctions sous la forme $g_4(x)=\frac{1}{4}\times\frac{1}{x}$. Puisque la dérivée de la fonction inverse est $x\mapsto-\frac{1}{x^2}$, alors $g_4'(x)=\frac{1}{4}\times\left(-\frac{1}{x^2}\right)=-\frac{1}{4x^2}$.
\item On pose $u(x)=4x$, et donc $u'(x)=4$. La dérivée de $\frac{1}{u}$ est $-\frac{u'}{u^2}$, donc $g'_4(x)=-\frac{4}{(4x)^2}=-\frac{4}{4\times4x^2}=-\frac{1}{4x^2}$
\end{enumerate}
      \end{itemize}
      \begin{enumerate}[label={$h_\arabic*(x)=$}]
        \item $\left( x+1 \right)\left( x-8 \right)$
On pose $u(x)=x+1$ et $v(x)=x-8$. Alors $u'(x)=1$ et $v'(x)=1$, et $h_1(x)$ peut s'écrire $h_1(x)=u(x)\times v(x)$. Donc sa dérivée est égale à :
\begin{align*}
h'_1(x)&= u'(x)\times v(x) + v'(x)\times u(x)\\
&= 1\times(x-8)+1\times(x+1)\\
&= x-8+x+1\\
&= 2x-7
\end{align*}
        \item $x\sqrt{x}$
On pose $u(x)=x$ et $v(x)=\sqrt{x}$. Alors $u'(x)=1$, et $v'(x)=\frac{1}{2\sqrt{x}}$, et $h_2(x)$ peut s'écrire $h_2(x)=u(x)\times v(x)$. Donc sa dérivée est égale à :
\begin{align*}
h'_2(x)&= u'(x)\times v(x) + v'(x)\times u(x)\\
&= 1\times\sqrt{x}+\frac{1}{2\sqrt{x}}\times x\\
&= \sqrt{x}+\frac{\sqrt{x}\times\sqrt{x}}{2\sqrt{x}}\\
&= \sqrt{x}+\frac{\sqrt{x}}{2}\\
&= \frac{3}{2}\sqrt{x}
\end{align*}
        \item $\frac{x^2}{3x-1}$
On pose $u(x)=x^2$, et $v(x)=3x-1$. Alors $u'(x)=2x$, et $v'(x)=3$, et $h_3(x)$ peut s'écrire comme $h_3(x)=\frac{u(x)}{v(x)}$. Donc :
\begin{align*}
h'_3(x)&=\frac{u'(x)\times v(x)-v'(x)\times u(x)}{v(x)^2}\\
&= \frac{2x(3x-1)-3x^2}{(3x-1)^2}\\
&= \frac{6x^2-2x-3x^2}{(3x-1)^2}\\
&= \frac{3x^2-2x}{(3x-1)^2}
\end{align*}
        \item $\frac{\sqrt{x}}{x}$
On pose $u(x)=\sqrt{x}$, et $v(x)=x$. Alors $u'(x)=\frac{1}{2\sqrt{x}}$ et $v'(x)=1$, et $h_4(x)$ est peut s'écrire comme $h_4(x)=\frac{u(x)}{v(x)}$. Donc on a :
\begin{align*}
h_4'(x) &= \frac{u'(x)\times v(x)-v'(x)\times u(x)}{v(x)^2} \\
&= \frac{\frac{1}{2\sqrt{x}}\times x-1\times\sqrt{x}}{x^2}\\
&= \frac{\frac{x}{2\sqrt{x}}-\sqrt{x}}{x^2}\\
&= \frac{\frac{1}{2}\sqrt{x}-\sqrt{x}}{x^2}\\
&= \frac{-\frac{1}{2}\sqrt{x}}{x\times\sqrt{x}\sqrt{x}}\\
&= -\frac{1}{2x\sqrt{x}}
\end{align*}
        \item $\frac{3x-1}{x+4}$
On pose $u(x)=3x-1$, et $v(x)=x+4$. Alors $u'(x)=3$, $v'(x)=1$, et $h_5(x)=u(x)\times v(x)$. Donc :
\begin{align*}
h_5'(x) &= \frac{u'(x)\times v(x)-v'(x)\times u(x)}{v(x)^2} \\
&= \frac{3(x+4)-1(3x-1)}{(x+4)^2}\\
&= \frac{3x+12-3x+1}{(x+4)^2}\\
&= \frac{13}{(x+4)^2}
\end{align*}
      \end{enumerate}
\end{exercice}

\end{document}
